\subsection{Автоматизированные сепараторы} % (fold)
\label{sub:автоматизированные_сепараторы}

Типичный рабочий процесс анализа нуклеиновых кислот в микробиологических лабораториях включает в себя следующие этапы:
\begin{itemize}
	\item подготовка образцов -- центрифугирование и хранение образцов в холодильных камерах;
	\item очистка нуклеиновых кислот -- ручное и/или автоматическое выделение нуклеиновых кислот из образцов;
	\item анализ нуклеиновых кислот -- УФ- или ИК-спектрофотометрия;
	\item проведение полимеразной цепной реакции для дальнейших биохимических исследований.
\end{itemize}

Также возможна полная автоматизация рабочего процесса при помощи систем автоматизированного дозирования жидкостей, а также систем автоматизированного хранения и перемещения планшетов с образцами между этапами процесса.

Одна из ключевых особенностей автоматизации -- достижении точности в дозировании реагентов, чтобы избежать рисков, связанных с обработкой генома, например, с кросс-контаминацией.

% Методы с использованием магнитных частиц, применяемые в очистке нуклеиновых кислот и в иммунологическом анализе, представляются наиболее перспективными для автоматизации процессов в биологических исследованиях.

Автоматические станции для выделения нуклеиновых кислот различаются по следующим параметрам:
\begin{itemize}
    \item метод выделения ДНК и белков -- на магнитных частицах или колоночный метод экстракции (на спин-колонках);
    \item количество дозирующих головок -- одна или две;
    \item тип дозирующих головок -- 1, 8, 96 и 384-канальные;
    \item диапазон дозирования -- от \SI{0.5}{\micro\litre} до \SI{5000}{\micro\litre};
    \item количество рабочих позиций (мест) -- от 1-ой до 24-х позиций.
\end{itemize}

Автоматизированные сепараторы могут использоваться для очистки любых типов белков -- от рекомбинантов до антител.
Технология магнитной сепарации гарантирует выделение и очистку сложных и лабильных соединений.

Из-за чрезвычайно сложной структуры и изменяющихся физико-химических характеристик очистка рекомбинантных белков с использованием стандартных методик и стандартизированных протоколов до сих пор была достаточно сложной задачей. 
Современные аппараты решают эту проблему, позволяя выполнять стандартную очистку антител/антигенов, фармацевтических препаратов и вакцин с использованием любого типа клеток хозяев -- млекопитающих, насекомых, дрожжей, бактерий или трансгенных животных/растений.

Процессоры магнитных частиц также могут значительно повысить качество процесса идентификации бактериофагов путем полной автоматизации циклов: инкубация/связывание, отмывание и элюирование.

Сепарация и хроматография на основе магнитных частиц позволяет очищать сотни образцов в день при помощи простой, устойчивой и воспроизводимой методики, а также достигать высокой производительности анализа профиля ферментных маркеров в плазме. 
% Отпадает необходимость использования центрифуг и микроколонок! 

% Программное обеспечение KingFisher также позволяет разрабатывать собственные протоколы для других приложений, например, для исследований взаимодействий между белками, исследований структуры белков, процесса фосфорилирования белков и т.д.

% Диапазон исходного материала для исследования ДНК и РНК очень велик -- от крови и мочи для стандартного анализа до ногтей, волос и сигаретных окурков для судебно-медицинских экспертиз.
% Системы KingFisher позволяют успешно очищать нуклеиновые кислоты в достаточном объеме из любых исходных материалов.

\begin{figure}[tb]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Микропланшет.png}
		\caption{Стрипованные микропланшеты}
		\label{fig:03_02_стрипованные микропланшеты}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Микропробирки.jpg}
		\caption{Микропробирки для ПЦР в стрипах с крышками}
		\label{fig:03_02_стрипованные_микропробирки}
	\end{subfigure}
	\caption{Расходные материалы, используемые для сепарации нуклеиновых кислот}
	\label{fig:03_02_расходные_материалы}
\end{figure}

Наборы на основе магнитных частиц обеспечивают высокую производительность при использовании автоматизированных систем для выделения и очистки ДНК и РНК. 
При этом нуклеиновые кислоты можно выделять из различных исходных материалов, в том числе и растительного происхождения, например, из листьев и семян. 
Использование технологии сепарации с магнитными частицами гарантирует отсутствие в выделенных ДНК и РНК примесей белков, нуклеаз и т.п. 
Это обеспечивает возможность дальнейших манипуляций с нуклеиновыми кислотами без дополнительных процедур очистки.

\begin{figure}[tb]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Стрип_планшет_срез_U.jpg}
		\caption{Форма лунки: U; общий объем: \SI{312}{\micro\litre};\\рабочий объем: \SIrange{50}{280}{\micro\litre}}
		% \label{fig:sub1}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Стрип_планшет_срез_F.jpg}
		\caption{Форма лунки: F; Общий объем: \SI{388}{\micro\litre};\\рабочий объем: \SIrange{20}{350}{\micro\litre}}
		% \label{fig:sub2}
	\end{subfigure}
	\caption{Характерные размеры лунок стрипованных микропланшетов производства компании Greiner Bio-One GmbH., Германия}
	\label{fig:03_02_характерные_размеры_микропланшетов}
\end{figure}

При работе на автоматических сепараторах используются одноразовые пластиковые (полипропиленовые) расходные материалы: стрипованные микропланшеты (рис. \ref{fig:03_02_стрипованные микропланшеты}, \ref{fig:03_02_характерные_размеры_микропланшетов}), планшеты с глубокими лунками, специальные планшеты, стрипованные пробирки (рис. \ref{fig:03_02_стрипованные_микропробирки}), гребенки наконечников для магнитных головок.

Полипропилен характеризуется высокой устойчивостью к органическим растворителям, инертностью к биомолекулам и высокой термостойкостью.
Это обеспечивает идеальные условия для процессов выделения, очистки нуклеиновых кислот и клеток и, соответственно, повышение их качества.

Необходимые инструменты для очистки нуклеиновых кислот:
\begin{itemize}
    \item пипеточный механизм для точного дозирования жидкостей;
    \item разделительный механизм для эффективного разделения нуклеиновых кислот;
    \item механизм для перемещения растворов на следующие этапы;
    \item механизм для перемешивания растворов;
    \item механизм для контролирования температуры процесса -- нагревания и охлаждения.
\end{itemize}

% \begin{figure}[h]
% 	\centering
% 	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/EVO_series_200.png}
% 	\caption{Tecan Freedom EVO 200 base unit}
% 	\label{fig:3_2_tecan_freedom_evo}
% \end{figure}

Пипеточный механизм, а также механизмы для перемещения и перемешивания растворов могут быть частью внешнего устройства -- базовой станции, интегрирующей этапы пробоподготовки и проведения реакций в единый поток.

Например, в приборе, описанном в патентной заявке Roger Le Comte №US 9,952,238 B2 от 24.08.2018 \cite{Comte:2018} (рис. \ref{fig:03_02_comte_2018_fig_4}), механизм захвата и перемещения пробирок (рис. \ref{fig:03_02_comte_2018_fig_3}) имеет четыре степени свободы -- может перемещаться по осям X, Y и Z (на схеме -- направления F1, F2 и F3 соотв.), а также вращаться вокруг оси Z, выполняя тем самым функцию перемешивания раствора.

% In order to handle the tubes of blood placed on the support 7 in the storage compartment 6 or in the rack 21 of the emergency treatment compartment 12, and in order subsequently to move them individually inside the device towards the preparation and verification means of the pre-analysis module and then to an analyzer via an analyzer access zone, said device advantageously includes robotic gripper and displacement means 24, 25, 26, and 27 controlled by said automatic controller 5
Для манипуляции пробирками с образцами крови, расположенными в штативах (7) или в штативе (21), а также для перемещения каждой из них внутри пространства прибора для подготовки и проверки, в устройстве создан механизм захвата и перемещения пробирок (рис. \ref{fig:03_02_comte_2018_fig_3}: 24, 25, 26, 27), контролируемый блоком автоматического управления.

\afterpage{
	\clearpage
	\begin{figure}[]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/Comte_2018_fig_4.png}
		\caption{Схема базовой станции~\protect\cite[c.4]{Comte:2018}}
		\label{fig:03_02_comte_2018_fig_4}
	\end{figure}%
	\begin{figure}[]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/Comte_2018_fig_3.png}
		\caption{Схема механизма перемещения растворов~\protect\cite[c.3]{Comte:2018}}
		\label{fig:03_02_comte_2018_fig_3}
	\end{figure}
	\clearpage
}

% These means comprise in particular a hinged clamp 27 adapted to grip said tubes 3, 19, 23, preferably under the base of the plug, said clamp 27 being movable vertically and horizontally in translation by a transporter device comprising at least three motor-driven guide rails 24, 25, 26 running along three orthogonal axes X, Y, and Z, and connected together in pairs: a stationary horizontal first rail 24 extending all along the long dimension of the work surface 2 and supporting a second rail 25 that is likewise horizontal and that is perpendicular to said first rail 24.
Этот механизм, в частности, содержит шарнирный зажим (27), приспособленный для захвата пробирок (3) под основанием крышки.
Зажим может перемещаться вертикально и горизонтально при перемещении транспортным устройством, содержащим, по меньшей мере три направляющих с моторным приводом (24), (25) и (26), проходящие вдоль трех ортогональных осей X, Y, и Z, и соединенные вместе попарно неподвижная горизонтальная первая направляющая (24), проходящая по всему длинному размеру рабочей поверхности и поддерживающая вторую направляющую (25), которая аналогично горизонтальному и перпендикулярному первому рельсу (24).
% The second rail 25 is movable in translation on said first rail in the directions of double-headed arrow F1, and a vertical third rail 26 is secured to said second rail 25 and is movable in horizontal translation in directions of double-headed arrow F2 thereon and also in vertical translation in the directions of double headed arrow F3 perpendicularly thereto, said clamp 27 being secured to said third rail 26
Второй рельс (25) выполнен с возможностью перемещения на упомянутом первом рельсе в направлениях стрелки F1, а вертикальный третий рельс (26) прикреплен к указанному второму рельсу (25) и может перемещаться в горизонтальном направлении в направлениях стрелки F2, а также в вертикальном направлении в направлении стрелки F3 перпендикулярно к ней, причем зажим (27) прикреплен к третьему рельсу (26).

% In a preffered variant embodiment shown in detail in fig 3, said clamp 27 is mounted to rotate on said third rail 26 so as to be capable of pivoting about a vertical axis parallel to the Z axis.
В предпочтительном варианте воплощения, показанном подробно на рис. \ref{fig:03_02_comte_2018_fig_3}, зажим (27) установлен с возможностью вращения на третьей направляющей (26), чтобы иметь возможность поворачиваться вокруг вертикальной оси, параллельной оси Z.
% In this configuration, the clamp 27 can grip a tube 3 and enable it to turn about its own axis, which is particularly advantageous in order to read the individual identifier cation means 8 (a bar code in the figures) of each tube placedin the racks 7, 21 of the storage compartment 6 or of the emergency treatment compartment 12 by using a reader 9 that is associated with said rotary clamp 27, as shown in FIG. 3.
В этой конфигурации зажим (27) может захватывать пробирку (3) и поворачивать ее вокруг своей оси, что особенно выгодно для считывания  индивидуального идентификатора (штрих-кода) (8) каждой трубки, размещенной в стойках (7), (21) с использованием считывающего устройства (9), которое связано с указанным поворотным зажимом (27), как показано на рис. \ref{fig:03_02_comte_2018_fig_3}.
% Rotating the tube makes it possible quickly to find a zone of the identification means that is not masked by the jaws of the clamp 27 so as to read the data and record it in the automatic controller without it being necessary to move the tube along the transporter rails to a stationary reader in a determined position within the device.
Вращение пробирки позволяет быстро найти зону средства идентификации, которая не маскируется губками зажима (27), чтобы считывать данные и записывать их в автоматический контроллер без необходимости перемещать трубку вдоль транспортера на стационарный считыватель в определенном месте внутри устройства.
% This achieves a significant saving in time during the stage of initiating preparation of blood samples for analysis.
Это позволяет значительно сэкономить время на этапе подготовки образцов крови к анализу.

% After a stage of switching on the analyzer 28 and the preparation device 1, which takes place in the morning before beginning analyses, and during which mechanical and electronic checks are performed on the instrument, together with rinsing and priming liquids and analysis reagents, the automatic controller 5 is used to launch a verification stage, also referred to as a "quality control" stage that is mandatory and that is carried out completely automatically and independently by the preparation device.
% As mentioned above, the tubes 19 containing control samples of blood are conserved in the conservation comapartment 11 of the preparation device 1. 
% This presents the advantage that the selection of tubes containing control samples of blood and the rules for monitoring and validating that can be set by the user in order to comply the legislation in force in each country or as a function of the laboratory, with this being handled by the preparation device. 
% Automating these tasks makes it possible to comply strictly with the conditions of use that apply to control samples of blood.
% These conditions relate mainly to the use-by date, storage conditions, the maximum number of times blood can be taken from a tube that has already been used, and conditions relating to raising temperature and to agitation.

% During this quality control stage, the robotic clamp 27 selects the tube 19 containing a control sample of blood for analysis from the conservation compartment 11 of the prepsration device, and places it in the heater device 18 in order to accelerate its temperature rise, and then in the agitator 14 in order to homogenize the blood contained in the tube.
% Where appropriate, it is possible to use heating agitators in order to take advantage of the agitation stage for accelerating the heating of the tubes containing control samples of blood.


% \pagebreak
% --------------------------------------

Таким образом, основными модулями сепараторов остаются разделительный механизм и устройство контролирования температуры. 
В зависимости от типа применяемого разделительного механизма, он может также выступать в роли перемешивающего.

В устройстве, описанном в патентной заявке Hansen, Timothy Roy №US 6,672,458 B2 от 06.01.2006 \cite{Hansen:2004} (рис. \ref{fig:03_02_hansen_2004_fig_14}), роль перемешивающего устройства (рис. \ref{fig:03_02_hansen_2004_fig_7}) выполняют постоянные магниты (166), приводимые в движение сервоприводом, а также жестко закрепленные электромагниты (178). 

\afterpage{
	\clearpage

	\begin{figure}[tb]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/Hansen_2004_fig_14.png}
		\caption{Общий вид устройства~\protect\cite[с.13]{Hansen:2004}}
		\label{fig:03_02_hansen_2004_fig_14}
	\end{figure}

	\begin{figure}[tb]
		\centering
		\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/Hansen_2004_fig_7.png}
		\caption{Экстрактор нуклеиновых молекул~\protect\cite[с.7]{Hansen:2004}}
		\label{fig:03_02_hansen_2004_fig_7}
	\end{figure}

	\clearpage
}

% To do this, the robot 104 moves back and forth between the pipette tip racks 108, the bulk reagent containers 114, extractor 102, and the pipette disposal Section (not shown) to transfer the acidic solution to, for example, four tubes 120 at a time. 
% The robot 104 transfers acidic solution to four corresponding tubes 120. 
% At this time, the controller controls the electromagnets 178 to generate an AC magnetic field, which demagnetizes (degausses) the particles 190 so that the particles can freely mix with the acidic Solution.
В штатив устанавливаются пробирки, содержащие магнитные частицы (190). 
Далее автоматическая транспортная система (АТС) комплекса заливает в пробирки раствор с образцами НК. 
В это время электромагниты (178) создают переменное магнитное поле, которое размагничивает магнитные частицы (190), что позволяет им свободно плавать в растворе.
% In this example, the AC magnetic field is applied at a rate of at or about 60 times per Second.
Переменное магнитное поле прикладывается со скоростью приблизительно 60 раз в секунду.
% The robot 104 then mixes the Solution in the tubes 120 by drawing the solution into the pipette tips and dis charging the solution back into the tubes 120 in a controlled manner, while raising and lowering the pipette tips into and out of the tubes 120 in a controlled manner to maintain minimum tip Submersion.
АТС перемешивает раствор в пробирках, втягивая его в пипетку и выливая обратно.
Автоматизированность системы позволяет контролировать степень погруженности пипетки, поднимая или опуская ее в пробирку.

% Once the robot 104 has transferred acidic Solution to four corresponding tubes 120 and has performed the mixing operations, the controller turns off the electromagnets to remove the AC magnetic field.
После заполнения всех пробирок и выполнения первичного перемешивания, контроллер отключает электромагниты (178) для снятия переменного магнитного поля.
% The acidic Solution that has been added to the cell Sampling tube 120 causes the nucleic acid molecules to become bound to the magnetically respon sive particles 190.
В отсутствие поля магнитные частицы (190) начинают связывать молекулы нуклеиновых кислот за счет механизмов, описанных в \ref{ssub:методы_на_основе_магнитной_сепарации}.
% Once the acidic solutions have been added to the samples in the sample tubes 120, the controller controls the stepper motor 126 in step 1040 to move the cam plates 124 in a direction indicated by arrow A in FIG. 10.
После этого, с помощью шагового двигателя постоянные магниты (166) придвигаются проксимально к пробиркам.
% This drives the shoulder screw 160 in an upward direction along fixed cam slots 158 so that the magnets 164 are positioned proximate to the tubes 120. 
% Therefore, the molecule-bound particles 190 are attracted by the magnets 164 and become adherent to the sides of the tubes 120 as shown, for example, in FIG. 7.
Магнитные частицы (190) притягиваются к магнитам (166) и адгезируются к стенкам пробирок.

% The robot 104 is then controlled in step 1050 to use the pipette tips to remove the solution from the tubes 120 and discard the Solution in a waste container (not shown). 
Дальнейший процесс проходит по схеме, показанной на рис. \ref{fig:03_01_процедура_сепарации_днк_магниты}. Из пробирок удаляются супернатант и утилизируется в контейнер с отходами.
% AS in the operations discussed above, each time the robot 104 uses pipette tips to remove Solution from respective tubes 120, the robot 104 discards the pipette tips and uses new pipette tips before repeating the process on the remaining tubes 120.
Перед выполнением операции на каждой пробирке, на пипетке меняется одноразовый наконечник.

% The robot 104 is then controlled in step 1060 to add a washing solution to each of the tubes 120.
Далее в пробирки заливается промывочный буфер.
% When the wash solution is being added to the tubes 120, the controller controls the cam plates 124 to move in the direction indicated by arrow B in FIGS. 11 and 12, which causes the shoulder screws 160 to drive the magnet carriers 164 and, hence the permanent magnets 166, in a downward direction in their respective fixed cam slots 158. 
% When the magnets 166 are moved away from the tubes 120, the particles 190 are allowed to fall back into the bottoms of the tubes 120. 
В это время шаговый двигатель передвигает постоянные магниты (166) дистально от пробирок с образцами, что позволяет магнитным частицам (190) выпасть на дно пробирки.
% At this time, the controller controls the electromagnets 178 in step 1070 to generate an AC magnetic field, which demagnetizes the particles 190 so that the particles can freely mix with the wash solution being added to the tubes 120.
Также включаются электромагниты (178) для генерации переменного магнитного поля, которое позволяет магнитным частицам свободно перемешиваться с раствором промывочного буфера.

% A rapid Sequence of Several aspirate and dispense cycles (e.g., 5 to 30 cycles, or any Suitable number) is used to perform the mix the particles with the wash solution. 
Перемешивание магнитных частиц с буфером осуществляется с помощью транспортной системы.
% Once the robot 104 has completed mixing the wash Solution, the controller turns off the electromagnets to remove the AC magnetic field.
По окончанию перемешивания переменное магнитное поле отключается.

% After the wash Solution has been added and mixed with the particles, the controller controls the Stepper motor 126 in step 1080 to move the cam plates 124 in the direction along arrow A shown in FIG. 10, to drive the magnets 166 in the upward direction to be proximate to the tubes 120.
% The magnets 166 thus secure the molecule-bound particles 190 to the sides of the tube again as shown in FIG. 7. 
Магниты снова придвигаются проксимально к пробиркам и притягивают магнитные частицы к стенкам.
% The robot 104 is then controlled to use the pipette tips (not shown) to remove the wash solution from the tubes 120.
Из пробирок убирается промывочный буфер.
% This wash step may be repeated as many times as necessary to wash the particles, e.g., two times, as decided in step 1090.
Этот шаг может повторяться столько раз, сколько необходимо в каждом конкретном случае.

% The robot 104 is then controlled in step 1100 to add an elution reagent, such as those described in U.S. Pat. No. 5,973,138 referenced above, to the tubes 120. 
Далее в пробирки добавляется извлекающий буфер.
% During this time, the controller controls the cam plates 124 to move in the direction indicated by arrow B in FIGS. 11 and 12, which causes the shoulder screws 160 to drive the magnet carriers 164 and, hence the permanent magnets 166, in a downward direction in their respective fixed cam slots 158. 
В это время магниты отодвигаются дистально от пробирок, высвобождая магнитные частицы в раствор.
% When the magnets 166 are moved away from the tubes 120, the particles 190 are allowed to fall back into the bottoms of the tubes 120 into the elution Solution. 
% The elution Solution causes the molecules to become unbound from the particles 190. 
Извлекающий буфер отделяет молекулы нуклеиновых кислот от магнитных частиц.
% Also, the controller can controls the electromagnets 178 to generate an AC magnetic field, which demagnetizes the particles 190 so that the particles can freely mix with the elution solution being added to the tubes 120. 
Также в это время включаются электромагниты, создавая переменное магнитное поле.
Оно размагничивает частицы и позволяет им свободно плавать в растворе, ускоряя процесс отделения НК.
% In a manner similar to that described above, the robot 104 uses new pipette tips for each group of tubes 120 to which the elution Solution is being added from the bulk reagent tank 114.

% After the elution Solution has been added to and mixed within all of the tubes 120, the stepper motor 126 is controlled in step 1120 to move the cam plates 124 along direction A, as shown in FIG. 10, to move the magnets 166 proximate to the tubes 120.
После окончательного отделения НК от магнитных частиц постоянные магниты придвигаются проксимально к пробиркам, притягивая частицы к стенкам.
% The robot 104 is then controlled to use the pipette tips to transfer the elution Solution containing the nucleic acid molecules that have been released from the particles 190 into the microtiter trays 116. 
Извлекающий раствор с нуклеиновыми кислотами извлекается из пробирок и переносится на дальнейшие этапы обработки.
% As with the operations described, the robot 104 uses fresh groups of pipette tips to transfer each group of Sample to the respective priming wells and the microtiter trays 116. 
% Once all the Samples have been transferred to the priming Wells, the robot 104 uses fresh groups of pipette tips to transfer the Samples to the amplification wells and microtiter trays (not shown).
% Once all the Samples have been transferred into the amplification wells, the microtiter trays can be placed in a Suitable reading device, such as the BDProbeTecTM ET system described above, and the process is completed in step 1140.
% In an alternative embodiment, the robot can transfer the Samples directly from the priming wells to the amplification stage of the BDProbeTecTM ET system eliminating the need to move or convey microtiter trayS.

% -------------------------------------

% В устройстве KingFisher производства компании Thermo Fisher Scientific, Уолтем, Массачусетс, США используется иная схема магнитной сепарации, основанная на использовании магнитных стержней.

% \begin{figure}[tb]
% 	\centering
% 	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/Thermo_Fisher_interior.png}
% 	\caption{Thermo Scientific KingFisher~\protect\cite{Kingfisher:2008}, вид изнутри: (1) -- держатель штативов; (2) -- держатель стрипов одноразовых наконечников; (3) -- слот держателя; (4) -- держатель стержней из постоянных магнитов}
% 	\label{fig:03_02_king_fisher_interior}
% \end{figure}


% --------------------------------------

В устройстве, описанном в патентной заявке Rutishauser, Marcel and Bartl, Ralf №US 6,368,561 B1 от 09.04.2002 \cite{Rutishauser:2002} предлагается следующий дизайн механизма: штатив с пробирками передвигается вдоль продольной оси устройства, а перемешивающий и нагревающий отделы двигаются вдоль вертикальной оси.

% The magnetic separator according to the invention has, in a cuboid housing 1, a holder 2 for sample liquid containers, which is in the form of a frame which surrounds a plurality of orifices superimposed on one another. 
Магнитный сепаратор (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_ab}) выполнен в прямоугольном корпусе (1) и содержит штатив (2) для пробирок с образцами.
% In the example, there are two intersecting rectangular orifices into which alternatively three different types of sample liquid containers can be inserted, namely 48 Eppendorf vessels in a suitable holder (FIGS. 1a-d, 2a-c) a microtiter plate having vessels (FIGS. 3a-c) or, once again in a suitable holder, 20 test tubes (FIGS. 4,5a-c). 
% В этом примере имеются два пересекающихся прямоугольных отверстия, в которые в качестве альтернативы могут быть вставлены три разных типа контейнеров для жидкости для образцов, а именно 48 сосудов Эппендорфа в подходящем держателе (фиг. 1a-d, 2a-c) микротитровальная пластина, имеющая сосуды Фиг.3а-с) или, еще раз в подходящем держателе, 20 пробирок (фиг.4а-с).
% The holder 2 extends over slightly less than half the length of the housing 1
Штатив (2) имеет размеры чуть менее половины длины корпуса (1).

% Below the holder 2 (FIGS. 1a-d, FIGS. 2a-c), a baseplate 3 is arranged in the housing 1, extends essentially over the entire length thereof and, arranged side by side in the longitudinal direction, carries a magnetic arrangement 4 and a heating device in the form of a hotplate 5. 
Ниже держателя (2) расположена опорная плита (3), которая несет набор постоянных магнитов -- магнитный штатив (4) и нагревательное устройство -- термоштатив (5).
% In addition to the magnetic arrangement 4, a stepping motor 6 by means of which the magnetic arrangement 4 can be moved transversely to the longitudinal direction is arranged at the end of the baseplate 3. 
Магнитный штатив и нагреватель могут перемещаться в вертикальном направлении за счет шагового двигателя (6).
% The holder 2 is horizontally displaceable between a working position, in which it is above the magnetic arrangement 4 (FIGS. 1a, b), and a heating position (FIGS. 1c, d), in which it is above the hotplate 5, by means of, for example, a stepping motor via a threaded rod 7 (FIGS. 2a-c) which engages a threaded bush 8 on the holder 2
Штатив (2) перемещается горизонтально вдоль устройства между рабочим положением, в котором он находится над магнитным штативом (4) (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_b}), и положением нагрева (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_d}), в котором он находится над термоштативом (5), посредством шагового двигателя, вращающего вал (7) который зацепляет резьбовую втулку (8) на штативе (2).

% The magnetic arrangement 4 and the hotplate 5 are both removable from the baseplate 3 in an upward direction, so that they can be replaced manually or by means of a robot arm. 
Магнитный штатив (4) и термоштатив (5) съемные и могут быть заменены вручную или с помощью робота.
% There are three different versions of the magnetic arrangement 4 which are tailored to the three arrangements of sample liquid containers of different type and size (cf. FIGS. 2a-C, FIGS. 3a-C, FIG. 4, FIGS. 5a-c) and two versions of the hotplate 5 which are tailored to the first two types of sample liquid containers, whereas no hotplate is when handling the third type of sample liquid containers
% Существуют три различных варианта магнитного устройства 4, которые приспособлены к трем конструкциям контейнеров с жидкостью для образцов разного типа и размера (см. Фиг.2a-C, фиг.3a-C, фиг.4, фиг.5a- c) и две версии конфорки 5, которые предназначены для первых двух типов контейнеров с жидкостью для пробы, тогда как конфорки нет при работе с третьим типом контейнеров с жидкостью для образца

\begin{figure}[tb]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_a.eps}
		\caption{Вид сбоку: штатив с пробирками расположен над магнитным устройством}
		\label{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_a}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_b.eps}
		\caption{Вид сбоку: магнитное устройство поднято к штативу для перемешивания магнитных частиц}
		\label{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_b}
	\end{subfigure}
	\caption{Магнитный сепаратор в цикле перемешивания~\protect\cite[с. 1]{Rutishauser:2002}}
	\label{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_ab}
\end{figure}

% The horizontally nondisplaceable baseplate 3 is vertically displaceable, by means of a lifting device 9, between a passive position, in which it is supported on the bottom of the housing 1, lowered relative to the holder 2, and an active position, in which it is relatively just below the holder 2. 
Опорная плита (3) неподвижна в горизонтальном направлении и перемещается по вертикали с помощью подъемного устройства (9) между пассивным положением, в котором она поддерживается на дне корпуса (1), опущенным относительно штатива (2), и активным положением, в котором она поднята к штативу (2).
% The lifting device 9 has a pair of gear wheels on each longitude dinal side of the housing 1. 
Подъемное устройство (9) имеет пару зубчатых колес на каждой продольной боковой стороне корпуса (1).
% The gear wheels 10a, b of a pair are each arranged in the vicinity of the opposite ends of the housing 1, are rotatable about axes oriented transversely to the longitudinal direction and are connected by a toothed belt 11 running over them. 
Зубчатые колеса (10a, b) расположены вблизи противоположных концов корпуса (1), могут вращаться вокруг осей, ориентированных в поперечном направлении в продольном направлении, и соединены зубчатым ремнем (11), проходящим над ними.
% Each of the gear wheels 10a, b on each longitudinal side has an eccentrically arranged extension, in particular a roller 12, which engages under a downward-facing lifting surface 13 on the baseplate 3
Каждое из зубчатых колес (10a, b) на внешней поверхности имеет эксцентрично размещенный вал (12), который входит в зацепление под обращенной вниз поверхностью выреза (13) на опорной плите (3).

% The toothed belt 11 may furthermore run over a drive wheel driven by a stepping motor, or one of the drive wheels 10a, b itself may be driven. 
Кроме того, зубчатый ремень (11) может проходить через ведущее колесо, приводимое в движение шаговым двигателем, или может приводиться в движение одним из ведущих колес (10а, b).
% Two gear wheels arranged at the same height on different longitudinal sides of the housing these may optionally also be the drive wheels can be connected to one another by a common axle so that only one drive is required. 
Два зубчатых колеса, расположенные на одинаковой высоте на разных продольных сторонах корпуса, могут также соединяться между собой ведущими колесами посредством общей оси.
В таком случае используется только один привод.
% The eccentric rollers 12 are each in their lowest position in the passive position of the baseplate 3 shown in FIG. 1a, and in the highest position in the active position shown in FIG. 1b, in which the baseplate 3 issupported on  the rollers 12 by means of the lifting surfaces 13.
Эксцентричные валы (12), каждый в своем нижнем положении в пассивном положении опорной плиты (3), показанной на рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_a}, и в самом верхнем положении в активном положении, показанном на рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_b}, в котором опорная плита (3) установлена на валах (12) посредством подъемных вырезов (13).

\begin{figure}[tb]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_c.eps}
		\caption{Вид сбоку: штатив с пробирками расположен над термостатом}
		\label{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_c}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_d.eps}
		\caption{Вид сбоку: термостат поднят к штативу для нагревания раствора}
		\label{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_d}
	\end{subfigure}
	\caption{Магнитный сепаратор в цикле термостатирования~\protect\cite[с. 2]{Rutishauser:2002}}
	\label{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_cd}
\end{figure}

% The magnetic arrangement 4 has in each case a plurality of magnetic plates 14 extending in the longitudinal direction and a distance apart laterally. 
Магнитный штатив (4) имеет множество магнитных пластин (14), проходящих в продольном направлении и расположенных на расстоянии друг от друга в поперечном направлении.
% The magnetic arrangement 4 suitable for the Eppendorf vessels 15 (cf. FIGS. 2a-c) consists of four such magnetic plates 14 whose lateral spacing is such that two Eppendorf vessels 15 arranged side by side in the holder have space between them. 
% Магнитный штатив 4, подходящее для сосудов 15 Эппендорфа (см. Фиг.2а-с), состоит из четырех таких магнитных пластин 14, боковое расстояние которых таково, что два сосуда 15 Эппендорфа, расположенные рядом в держателе, имеют пространство между ними.
% Each magnetic plate 14 consists of two magnetic strips which separated by a layer of magnetically readily conducting material, are arranged directly side by side and are inclined slightly toward one another in an upward direction, so that they rest against the walls of the Eppendorf vessels 15. 
Каждая магнитная пластина (14) состоит из двух магнитных полос, которые разделены слоем магнитопроводящего материала, расположены непосредственно рядом и слегка наклонены друг к другу в направлении вверх, так что они упираются в стенки пробирок (15).
% They are magnetically oriented toward one another, i.e. approximately transversely to the longitudinal direction of the housing 1, with north poles facing outward and south poles facing toward one another. 
Они магнитно ориентированы друг к другу, то есть приблизительно поперек продольного направления корпуса (1), причем северные полюса обращены наружу, а южные -- навстречу друг другу.
% The poles may also be reversed 
Полюса также могут быть изменены
% The magnetic arrangement 4 suitable for the microtiter plate 16 (FIGS. 3a-c) has seven individual magnetic plates 14 which are likewise magnetically oriented transversely to the longitudinal direction. 
% Магнитный штатив (4), подходящее для пластины 16 для микротитрования (фиг. 3a-c), имеет семь отдельных магнитных пластин 14, которые также магнитно ориентированы поперек продольного направления.
% The distance between two magnetic plates 14 arranged side by side is once again such that two vessels 17 of the microtiter plate 16 must have space between them
% Расстояние между двумя магнитными пластинами 14, расположенными рядом друг с другом, снова такое, что между двумя сосудами 17 микротитровальной пластины 16 должно быть пространство между ними

% The same applies to the magnetic arrangement 4 which is suitable for test tubes 18 (FIGS. 4, 5a-c) and has three groups each of three magnetic plates 14 arranged side by side, each of which extends over one third of the length of the magnetic arrangement 4. 
% То же самое относится к магнитному устройству 4, которое подходит для пробирок 18 (фиг. 4, 5а-с) и имеет три группы, каждая из трех магнитных пластин 14, расположенных рядом, каждая из которых простирается на одну треть длины магнитное расположение 4.
% The middle group is offset relative to the outer groups transversely to the longitudinal direction by half the distance between two adjacent magnetic plates 14 of a group
% Средняя группа смещена относительно внешних групп поперек продольного направления на половину расстояния между двумя смежными магнитными пластинами 14 группы

% The hotplate 5 is a metal plate having indentations 19 for receiving the lower end regions of the sample liquid contrainers with an exact fit. 
Нагревательный элемент (5) представляет собой металлическую пластину с углублениями (19) для размещения нижних концевых областей контейнеров с образцами пробы с точной посадкой.
% Said hotplate is electrically heatable by ceramic resistance elements arranged on its lower surface
Элемент электрически нагревается керамическими резистивными элементами, расположенными на его нижней поверхности

% As shown in FIGS. la-d with Eppendorf vessels 15 as sample liquid containers, there are four basic settings of the magnetic separator.
Как показано на рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_ab} - \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_cd} имеется четыре основных положения магнитного сепаратора.
% In the first (FIG. la), the baseplate 3, and with it the magnetic arrangement 4 and the hotplate 5 is in the passive position, i.e. lowered, so that it is supported on the bottom of the housing 1. 
В первом (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_a}) опорная плита (3), а вместе с ней магнитный штатив (4) и термоштатив (5) находятся в пассивном положении, то есть опущены.
% The holder 2 is present in a working position in which it is above the magnetic arrangement 4. 
Штатив (2) находится в рабочем положении, в котором он находится над магнитным штативом (4).
% The magnetic plates 14 are so far away from the Eppendorf vessels 15 that there is virtually no magnetic effect on their content. 
Магнитные пластины (14) находятся так далеко от пробирок (15), что магнитное воздействие на их содержимое практически отсутствует.
% In the second setting (FIG. 1d), the baseplate 3 is in the active position while the holder 2 still remains in the working position. 
Во втором положении (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_b}) опорная плита (3) находится в активном положении, в то время как штатив (2) все еще остается в рабочем положении.
% The magnetic plates each project between two adjacent rows of Eppendorf vessels 15 and touch the latter so that the magnetic field emanating from them has a strong effect on their content.
Каждый из магнитных пластин выступает между двумя соседними рядами пробирок (15) и касается последних, так что магнитное поле, исходящее от них, оказывает сильное влияние на их содержимое.

% After the baseplate 3 has been lowered to the passive position, the holder 2 can be moved to the heating position in which it is above the hotplate 5 (FIG. 1c). 
После того, как опорная плита (3) была опущена в пассивное положение, штатив (2) может быть перемещен в положение нагрева, в котором он находится над термоштативом (5) (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_c}).
% If the baseplate 3 is raised again to the active position (FIG. 1d), the indentations 19 of the hotplate 5 receive the lower end regions of the Eppendorf vessels 15. 
Если опорная плита (3) снова поднимается в активное положение (рис. \ref{fig:03_02_Rutishauser_and_Bartl_2002_fig_1_d}), углубления (19) нагревателя (5) касаются концевых областей пробирок (15).
% Their content can now be heated. 
Их содержание теперь можно нагревать.
% After the baseplate 3 has been lowered to the passive position, the holder 2 can then be moved back to the working position.
После того, как опорная плита (3) была опущена в пассивное положение, штатив (2) можно вернуть в рабочее положение.

% section автоматизированные_магнитные_сепараторы (end)

\pagebreak